\chapter{Um pedaço de história}
\section{UNIX e o projeto GNU}\index{UNIX e o projeto GNU}

\subsection{UNIX}\index{UNIX e o projeto GNU!UNIX}

Dennis Ritchie e Ken Thompson, criaram o sistema Unix depois de precisarem de um sistema operacional para jogar algo chamado \textit{Space War} em uma
máquina com 4Kb de memória para o usuário. Desde que começaram o projeto pelo começo da década de 1970, o Unix começou a se espalhar rapidamente por 
faculdades, universidades, governos, institutos de pesquisa, se popularizando rapidamente.\nocite{UnixHistory}

Pela década de 80, o mercado para o sistema era grande o suficiente para ser notado por analistas e pesquisadores. O Unix estava popularizado para todos. 
Mas no meio da década, os fabricantes estavam furiosos com o sistema, querendo obter mais lucro, protegendo o software proprietário, e começaram a 
desenvolver as partes deles por cima do Unix. Agora era uma questão de multiplas versões de fabricantes diferentes.

Mas em 1984, o conceito de sistemas abertos (open systems) surgiu. Eles surgiram como um padrão e/ou especificações, e somado as multiplas versões... dá 
para entender como ficou confusa a situação. Em 1987, a empresa desenvolvedora do Unix, a AT\&T, anunciou uma parceria com a Sun Microsystems (sim, o 
pessoal que criou Java depois), criando o \textit{Berkeley} derivado do Unix. Com isso, o resto da industria criou uma nova organização para competir (se 
sentindo ameaçada), criando um novo sistema operacional de sistema aberto, chamada OSF, ou Fundação do Software Aberto (Open Software Foundation).

Em resumo, as mais relevantes (para este livro) conquistas do Unix são:
\begin{itemize}
\item Criação da linguagem C somente para desenvolvimento do sistema (quarta edição). Isso mudou a história do software no mundo visto que a linguagem C é 
portatil e poderosa.
\item Criação da distribuição de software Berkeley. Não parece relevante, mas isso é o B de BSD. Um concorrente ao Linux atualmente.
\item Bourne Shell. o B de Bash e o SH de Bash... o A é de Again (novamente).
\item Se tornou a base da Apple para seu sistema operacional.
\end{itemize}

Não foi só isso que ocorreu em 1984. Nesse ano, o projeto GNU surgiu.

\subsection{GNU}\index{UNIX e o projeto GNU!GNU}

GNU é um projeto de um sistema operacional semelhante ao Unix, que iniciou em janeiro de 1984 e ficou conhecido como Projeto GNU. Eles desenvolvem muitos 
pacotes para outros sistemas além do próprio GNU, sendo muito usado com linux, com a sigla GNU significando "Gnu is Not Unix!" (Gnu Não é Unix!).

Unix é um kernel, ou seja, um programa que aloca recursos da maquina e fala com o hardware diretamente. O GNU normalmente é utilizado com o kernel Linux, 
mas o kernel deles se chama Hurd e está em desenvolvimento até hoje, e o projeto gosta de chamar a combinação deles com Linux de GNU/Linux, não gostando 
quando chamam o sistema como um todo somente de Linux. O Hurd começou seu desenvolvimento antes mesmo do Linux! E era considerado a referência de um 
futuro em software livre.

\nocite{gnuSite}

Em resumo, as mais relevantes (para este livro) conquistas do GNU são:
\begin{itemize}
\item Criação do pacote Coreutils. comandos como rm, echo, cd... todos os comandos mais simples e importantes de todo sistema Linux foram primeiramente 
criado por eles. É, na opinião dos autores deste livro, o principal motivo de chamarem Linux de GNU/Linux.
\item Criação do kernel Hurd (antes mesmo do Linux) que no momento da escrita, ainda não estava pronto (há quem estime que não estará tão cedo)
\item Criação da licença GPL que viria a ser de extrema importância o futuro
\item Muitos outros programas que são essenciais atualmente como o GCC
\end{itemize}

Principalmente, abraçou a causa de Linus e seu "Kernel amador que nunca seria profissional".

\section{Linus e seu kernel}\index{Linus e seu kernel}

Em 1991, um aluno da Finlândia decidiu criar um novo kernel de sistema operacional. Ele sempre gostava de fazer os programas que ele necessitava: Preciso 
de um editor de texto? Vou criar um. Preciso de um kernel para substituir Unix que é pago?...

Utilizando MINIX e o compilador C do GNU (GCC), ele criou um kernel para o computador que ele estava utilizando no momento, com um processador 80386. Uma 
ótima leitura para os curiosos no processo da criação está no livro \textit{Just for Fun}, onde ele detalha a linha do tempo da criação.

Em um trecho tirado do livro, que mostra o email que lançou linux: (traduzido do inglês por nós)

\begin{definition}[O email de Linus]
~\\
Olá todos por aí usando Minix -

Estou criando um (livre) sistema operacional (apenas um hobby, não será grande e profissional como gnu) para os clones do 386(486) AT. Isto está em 
construção desde abril, e está começando a ficar pronto. Eu gostaria de qualquer feedback em coisas que pessoas gostam/odeiam em Minix, devido meu OS 
lembrar em alguma coisa (mesmo layout físico do file-system (devido a razões práticas) além de outras coisas).

Eu atualmente portei bash(1.08) e gcc(1.40), coisas parecem funcionar. Isto implica que eu conseguirei algo prático em poucos meses, e gostaria de saber 
quais características a maioria das pessoas gostaria. Qualquer sugestão é bem vinda, mas não vou prometer que implementarei elas :-)

Linus (torvalds@kruuna.helsinki.fi)

PS. Sim - é livre de qualquer código do Minux, e possui um multi-threaded fs. NÃO é portatil (usa task switching do 386 etc), e provavelmente nunca 
suportará nada além de discos rígidos AT, devido ser tudo que tenho :-(.

- Linux Torvalds
\end{definition}

Mal sabia Linus, depois de 25 anos de projeto que seu Kernel seria o único nos 500 maiores supercomputadores do mundo, que a NASA o usaria na estação 
espacial, e que (quase) qualquer dispositivo roda linux melhor que alguns concorrentes. De acordo com ele, o projeto começou a ganhar importância após 
1992, depois que o sistemas de janela X (a.k.a - Interface gráfica) foi portado para Linux.

Se lembra do GNU lá encima? Sobre a criação do GNU GPL (General Public License)? Um kernel sozinho não te chega muito longe, e com os aplicativos GNU 
portados para Linux, ele lançou o próprio kernel na licensa GPL. Com isso, pessoas do mundo inteiro poderiam contribuir com o trabalho no kernel, 
começando a virar um projeto de alta escala, chegando a milhares de pessoas anos depois! Hoje ele atribui grande parte do sucesso do sistema devido a 
licensa certa.

A partir dai, muita história aconteceu. Mas a grande revolução foi quando as primeiras distros (Distribuições Linux) surgiram. Slackware vindo do SLS, 
Debian... Cada vez mais distribuições com diferentes propósitos e objetivos, todas com apenas uma coisa em comum. Todas possuiam uma versão, mesmo que 
alterada, daquele Kernel "que nunca seria profissional". Contamos um pouco mais de história no capítulo sobre distribuições Linux.
 
